【一分鐘投資筆記】美心可放棄港人嗎 - 徐風

【一分鐘投資筆記】美心可放棄港人嗎 - 徐風

伍淑清在美心集團幾乎no stake，但她仍然頻頻「博上報」刺激對立，是否另有任務？ 資料圖片

author
專欄作家 : 徐風

美心太子女伍淑清表態放棄年輕人，那麼美心到底能否放棄香港人？

美心集團以多品牌多類型菜式策略搶佔市場，成為香港主要食肆集團之一，不過其營利能力並非驚人。根據英資母公司「怡和系」旗下的牛奶國際2019年中期業績顯示，今年上半年，即伍淑清「開聲」前，美心集團的半年收入為12.3億元（美元．下同），較去年同期的11.54億元增加6.6%；而牛奶國際應佔利潤僅得3,650萬元，較去年同期的3,610萬元僅增加約1%。

由於牛奶國際僅持有美心一半股權，另一半由伍氏家族及前澳門特首何厚鏵等股東開設的「香港食品公司」持有，換言之，美心今年上半年的利潤為7,300萬元（約5.7億港元），純利率僅得6%。作個比較，大家樂（341）及大快活（052）截至今年3月底的全年業績，分別錄得純利為5.9億港元1.8億港元，純利率約為6%與7%，與美心相若，反映香港快餐及食肆行業利潤率微薄，容易受市場波動影響。

受社會運動拖累，兩間公司近日都發盈警，大家樂預期今年第二及第三季度女純利會較去年同期減少約三分之一；而大快活更揚言該兩個季度純利會大幅退倒，相信在風暴中心的美心集團，影響會更大。

在新加坡上市的牛奶國際，股價今年年初高見9.94美元，而由6月份「反送中」計算，公司股價亦由遊行前7.71美元，跌至日前的6.24美元，由高位分別跌37%及19%。在美心集團，伍淑清幾乎no stake，她也似乎知道其言論或會對美心造成衝擊，甚至「被裝修」，牛奶國際股價下跌，仍然頻頻「博上報」刺激對立，不禁令人聯想她是否另有任務？

如果未來幾年，牛奶國際將美心賤價售予中資公司或國企，「回歸祖國」，我並不感到意外。

筆者為證監會持牌人

徐風

本欄逢周五刊出